劇烈運動或誘發隱疾 醫生：每年渣馬料兩人猝死

2018年12月18日

劇烈運動或誘發隱疾
醫生：每年渣馬料兩人猝死

東區醫院深切治療部醫生殷榮華（左）及驗屍醫生呂潤開（右）昨日作供。李潤芳攝

【死因聆訊】

【本報訊】死因庭續訊2015年渣打馬拉松10公里賽一名24歲見習工程師跑手暈倒不治案件。照顧死者的醫生稱，死者心室肌肉厚度超標，估計或患先天心肌肥厚。法醫剖驗死者心臟則認為無異常，補充指雖然測試不到死者有心律不整，但跑手若不知患病仍進行劇烈運動，有機會將隱疾誘發出來。文獻指10萬名馬拉松跑手有0.5至1人心臟病發，故每次渣馬都預計有一至兩名跑手心臟病發猝死。

記者：伍嘉豪

相關新聞：體檢照超聲波 可察心肌問題

接收死者吳卓諭（24歲）的東區醫院深切治療部醫生沈海平昨供稱，死者當時瞳孔擴張，有急性腎損傷（前稱急性腎衰竭），雖然接受高劑量強心藥及最高階治療，但仍無好轉，翌晨約11時半宣佈死亡。

沈海平指，超聲波顯示死者左心室壁肥大，厚達1.7厘米，超越正常應低於1.2厘米的水平。由於死者沒高血壓病歷，沈估計不是後天問題造成，或是先天心肌肥厚。至於驗屍報告沒心室壁過厚的結論，沈指驗屍在死者死後數天進行，屍身或已「收水」萎縮。

死者吳卓諭當日被送往律敦治醫院時已經無心跳。

死者或先天心肌肥厚

驗屍醫生呂潤開供稱，死者心臟正常，左心室壁厚1.5厘米，屬正常範圍內的上限。呂指死者其他器官皆無致命病況，基因測試亦證明不到死者有心律不整問題，故剖驗所得的死因結論是心臟性猝死，但導致心臟停頓的具體病因不明。呂解釋，突發性心臟病死亡的常見起因是心律不整，而心律不整是最常見的年輕人猝死原因，當中原發性心律失常佔約三成，其他起因可以是檢測不到的血管問題及冠心病；若本身有隱性心律不整而不自知，劇烈運動可導致心律失常。

由死者送到律敦治起一直跟進的東區醫院深切治療部醫生殷榮華供稱，文獻顯示每10萬名馬拉松跑手中，會有0.5至1人心臟病發停頓，故每次馬拉松比賽都預計有一至兩名跑手心臟病發猝死；若傳統心肺復蘇法沒有幫助，便需要用人工心肺機協助。死者由出事至成功接駁人工心肺機，共歷1小時20分鐘，殷稱時間可以接受，暈倒後100分鐘內接駁人工肺也算正常時間。

殷榮華指律敦治醫院急症室為死者接駁人工心肺機時，找不到動脈及錯誤刺穿靜脈，實屬正常情況，因病人接受心外壓時，原本無脈搏的靜脈也會因心外壓而產生脈搏，令醫護人員容易混淆。死者轉院時有份跟車護送的殷認為，死者在救護車上得到應有治療。案件明年1月7日續審。

案件編號：CCDI45/15

上一則
上一則
英華生畢業拒握蔡若蓮手

下一則
下一則
體檢照超聲波 可察心肌問題